\section{SQL API}
\label{sql-api}
Das SQL \gls{API} ist eine Schnittstelle, mit welcher man mit SQL-ähnlichen Befehlen Daten aus Google Fusion Tables abfragen oder verändern kann. Sie verfügt bereits über eine grosse Palette an möglichen Befehlen\footnote{Befehlsreferenz: \url{https://developers.google.com/fusiontables/docs/developers_reference}}. Die SQL-Befehle werden als Parameter in folgender Form an das \gls{API} übergeben:

\url{https://www.googleapis.com/fusiontables/<apiVersion>/query?sql=<statement>}

Lesende Zugriffe (\inlinecode{SELECT}, \inlinecode{SHOW TABLES}, \inlinecode{DESCRIBE}) werden dabei als \inlinecode{GET}-Request geschickt, schreibende Zugriffe (\inlinecode{CREATE}, \inlinecode{DROP}, \inlinecode{INSERT}, \inlinecode{UPDATE}, \inlinecode{DELETE}) mit der \inlinecode{POST}-Methode. Um Daten zu schreiben und für den Zugriff auf private Tabelle ist eine Authentifizierung (siehe Abschnitt \ref{oauth}) mit \gls{OAuth} nötig.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.2\twocelltabwidth}|p{0.8\twocelltabwidth}|}
\hline 
\textbf{Befehl} & \textbf{Beschreibung} \\ 
\hline 
\inlinecode{SHOW TABLES} & Abfrage aller Tabellen des angemeldeten Benutzers \\ 
\hline 
\inlinecode{DESCRIBE} & Bezeichnung und Datentypen aller Spalten in einer Tabelle \\ 
\hline 
\inlinecode{CREATE TABLE} & Erstellen einer neuen Tabelle \\ 
\hline 
\inlinecode{CREATE VIEW} & Erstellen einer View auf Grundlage einer bestehenden Tabelle \\ 
\hline 
\inlinecode{SELECT} & Selektieren von Daten einer Tabelle \\ 
\hline 
\inlinecode{INSERT} & Neue Zeile zu einer Tabelle hinzufügen \\ 
\hline 
\inlinecode{UPDATE} & Daten in einer Tabelle verändern \\ 
\hline 
\inlinecode{DELETE} & Daten aus einer Tabelle löschen \\ 
\hline 
\inlinecode{DROP TABLE} & Löschen einer Tabelle \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Liste der verfügbaren SQL Befehle des SQL \gls{API}s}
\end{table}

\subsection{Abfragen (Queries)}
Mit dem \inlinecode{SELECT}-Befehl des SQL \gls{API} lassen sich Abfragen an Google Fusion Tables stellen. Die untenstehende Tabelle gibt eine Übersicht der Möglichkeiten.

\begin{longtable}{|p{0.25\twocelltabwidth}|p{0.75\twocelltabwidth}|}
\hline 
\textbf{Bereich} & \textbf{Beschreibung} \\ 
\hline
Aggregation &  Folgende Funktionen sind unterstützt:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \inlinecode{COUNT()}
\item \inlinecode{SUM({\textless}column{\_}name{\textgreater})}
\item \inlinecode{AVERAGE({\textless}column{\_}name{\textgreater})}
\item \inlinecode{MAXIMUM({\textless}column{\_}name{\textgreater})}
\item \inlinecode{MINIMUM({\textless}column{\_}name{\textgreater})}
\end{itemize} \\ 
\hline 
Einschränkung auf Datensatz &  \inlinecode{ROWID = {\textless}id{\textgreater}} \\
\hline 
Einschränkung auf Attributen &  Für Zahlen: \inlinecode{{\textless}column{\_}name{\textgreater} {\textless}operator{\textgreater} {\textless}number{\textgreater}},
wobei \inlinecode{{\textless}operator{\textgreater}} folgende Werte haben kann: 
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \inlinecode{{\textgreater}, {\textless},{\textgreater}=, {\textless}=, =}
\end{itemize}

Für Strings: \inlinecode{{\textless}column{\_}name{\textgreater} {\textless}operator{\textgreater} {\textless}string{\textgreater}},
wobei \inlinecode{{\textless}operator{\textgreater}} folgende Werte haben kann: 
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \inlinecode{\textgreater, {\textless}, \textgreater=, {\textless}=, =}
\item \inlinecode{LIKE}
\item \inlinecode{MATCHES}
\item \inlinecode{STARTS WITH}
\item \inlinecode{ENDS WITH}
\item \inlinecode{CONTAINS}
\item \inlinecode{CONTAINS IGNORING CASE}
\item \inlinecode{DOES NOT CONTAIN}
\item \inlinecode{NOT EQUAL TO}
\item \inlinecode{IN}
\end{itemize} 

Formeln oder Vergleiche mit anderen Attributen der Tabelle sind nicht unterstützt.\\
\hline
Einschränkung auf Anzahl Datensätze & \inlinecode{LIMIT {\textless}number{\textgreater}}, 
wobei \inlinecode{{\textless}number{\textgreater}} angibt, wie viele Datensätze des Resultats zurückgeliefert werden sollen.


Mit \inlinecode{OFFSET {\textless}number{\textgreater}} kann der Bereich, ab welchem das Limit zählt, verändert werden.
\\
\hline 
\caption{Liste der verfügbaren Abfragemöglichkeiten des SQL \gls{API}s}
\end{longtable}

Um mehrere Bedingungen in einer \inlinecode{WHERE}-Klausel zu verwenden, können diese mit \inlinecode{AND} verbunden werden. Verknüpfungen mit \inlinecode{OR} werden hingegen nicht unterstützt.

\subsection{Ortsbezogene Abfragen (Spatial-Queries)}
\label{sqlapi-spatialqueries}
Das SQL \gls{API} bieten zudem eine Reihe von speziellen ortsabhängigen Abfrage-Möglichkeiten, welche in der folgenden Tabelle dokumentiert sind.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.25\twocelltabwidth}|p{0.75\twocelltabwidth}|}
\hline 
\textbf{Spatial Keyword} & \textbf{Beschreibung} \\ 
\hline 
\inlinecode{ST{\_}INTERSECTS( {\textless}location{\_}column{\textgreater}, {\textless}geometry{\textgreater} )} & Liefert alle Zeilen zurück, welche sich innerhalb der definierten Geometrie \inlinecode{{\textless}geometry{\textgreater}} befinden.

\begin{itemize}[noitemsep]
\item Als \inlinecode{{\textless}location{\_}column{\textgreater}} muss eine Spalte der Tabelle, vom Typ \emph{Location}, angegeben werden.
\item Als \inlinecode{{\textless}geometry{\textgreater}} kann entweder ein \inlinecode{CIRCLE} oder ein \inlinecode{RECTANGLE} verwendet werden. Ein \inlinecode{POLYGON}-Typ fehlt derzeit noch. 
\end{itemize}

\inlinecode{ST{\_}INTERSECTS} kann als Bedingung in der \inlinecode{WHERE}-Klausel des Statements verwendet werden.

\textit{Hinweis: \inlinecode{ST{\_}INTERSECTS} und \inlinecode{ST{\_}DISTANCE} dürfen nicht zusammen im gleichen Statement verwendet werden.} \\ 
\hline 
\inlinecode{ST{\_}DISTANCE( {\textless}location{\_}column{\textgreater}, {\textless}coordinate{\textgreater} )} & Liefert die Datensätze sortiert nach der Distanz zur angegebenen Koordinate \inlinecode{{\textless}coordinate{\textgreater}} zurück.

\begin{itemize}[noitemsep]
\item Als \inlinecode{{\textless}location{\_}column{\textgreater}} muss eine Spalte der Tabelle, vom Typ \emph{Location}, angegeben werden.
\item Die \inlinecode{{\textless}coordinate{\textgreater}} stellt die Koordinate dar, zu welcher der Abstand gemessen werden soll. 
\end{itemize}

\inlinecode{ST{\_}DISTANCE} kann als Bedingung in der \inlinecode{ORDER BY}-Klausel des Statements verwendet werden.

\textit{Hinweis: \inlinecode{ST{\_}INTERSECTS} und \inlinecode{ST{\_}DISTANCE} dürfen nicht zusammen im gleichen Statement verwendet werden.} \\ 
\hline 
\inlinecode{CIRCLE( {\textless}coordinate{\textgreater}, {\textless}radius{\textgreater} )} & Wird verwendet, um einen Kreis von der angegebenen Koordinate \inlinecode{{\textless}coordinate{\textgreater}} mit dem Radius \inlinecode{{\textless}radius{\textgreater}} zu erhalten. \\ 
\hline 
\inlinecode{RECTANGLE( {\textless}coordinate{\_}1{\textgreater}, {\textless}coordinate{\_}2{\textgreater} )} & Wird verwendet, um ein Rechteck mit den Ecken \inlinecode{{\textless}coordinate{\_}1{\textgreater}} (links oben) und \inlinecode{{\textless}coordinate{\_}2{\textgreater}} (rechts unten) zu erhalten. \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Liste der verfügbaren Spatial Queries des SQL \gls{API}s}
\end{table}

\section{Client Libraries}
Google bietet Client Libraries zum \gls{API} in den Sprachen PHP\footnote{\url{http://code.google.com/p/fusion-tables-client-php/}} und Python\footnote{\url{http://code.google.com/p/fusion-tables-client-python/}} an. Aufgrund der Anforderung, dass unsere Webapplikation möglichst ohne Serverteil auskommt, waren wir auf eine Bibliothek in JavaScript angewiesen. Da es bislang noch keine solche gab, haben wir begonnen, selbst die GftLib zu entwickeln (siehe Abschnitt \ref{gftlib-js}).

Durch die Same-Origin-Policy\footnote{Die Same-Origin-Policy (SOP) ist ein Sicherheitskonzept, das es JavaScript und ActionScript nur dann erlaubt, auf Objekte einer anderen Webseite zuzugreifen, wenn sie aus derselben Quelle (Origin) stammen.\cite{sop} }, wurden wir daran gehindert, \gls{AJAX}-Requests direkt auf das Google \gls{API} abzusetzen. Wir mussten eine Alternative finden, ohne eine Serverkomponente einzuführen.

Die Lösung für das Problem fanden wir in den Google Groups. Google bietet ein inoffizielles \gls{JSONP} \gls{API}\footnote{\url{https://groups.google.com/forum/?hl=en&fromgroups\#!topic/fusion-tables-users-group/jCiFfqCgCWM}} an, welches es erlaubt, \gls{AJAX}-Requests auch über die eigene Domäne hinweg zu senden. Diese Methode funktionierte jedoch nur für lesende Zugriffe. 

Für die schreibenden Zugriffe haben wir als Workaround einen \emph{Relay-Dienst} geschrieben, welcher auf unserem Webserver lief. Der Dienst hat lediglich die Requests entgegengenommen und diese dann an das Google \gls{API} weitergeleitet.

Als wir den Zugriff auf das Trusted Tester \gls{API} (siehe Abschnitt \ref{trusted-tester-api}) bekommen haben, konnten wir den Serverteil wieder entfernen. Google hat dort die Möglichkeit hinzugefügt hat, direkt mit ihrem JavaScript \gls{API} Client\footnote{Google APIs Client Library for JavaScript: \url{http://code.google.com/p/google-api-javascript-client/}} Requests ans \gls{API} zu schicken. Dadurch entfällt die Same-Origin-Policy Problematik.

\section{Trusted Tester API}
\label{trusted-tester-api}
Es gibt derzeit zwei verschiedene Versionen des \gls{API}s: eine öffentlich zugängliche und das sogenannte \emph{Trusted Tester \gls{API}}, welche derzeit im Beta-Stadium ist und nur ausgewählten Personen zur Verfügung steht. Als wir im Sprint 2 davon erfahren haben, haben wir uns für einen Zugang beworben, welchen wir dann auch erhalten haben.

Das Trusted Tester \gls{API} bietet einige Neuerungen zur alten Schnittstelle. Es handelt sich bei diesem \gls{API} um eine Vorabversion der neuen Schnittstelle, welche zukünftig ebenfalls der Öffentlichkeit zur Verfügung stehen soll. Neben dem \gls{API} gibt es auch eine zugehörige Mailingsliste, auf der die Entwickler von Google Fragen beantworten und Tipps geben.

Eine grosse Neuerungen des \gls{API}s, bildet die \gls{REST}-Schnittstelle. Damit ist es möglich, Tabelleninformationen abzufragen oder ganz klassisch CRUD-Operationen auf dem \gls{API} auszuführen. Da wir uns bemüht haben, unsere Beispiele möglichst ohne Server-Code zu schreiben, konnten wir besonders davon profitieren, mit dem neuen \gls{API} \inlinecode{POST}-Requests abzuschicken und so auch Schreiboperationen direkt via Browser zu unterstützen.

Alle Request an das \gls{REST}-\gls{API} haben die folgende Form: \\
\url{https://www.googleapis.com/fusiontables/<apiVersion>/<resourcePath>?<parameters>}

Folgende Ressourcen sind derzeit unterstützt:
\begin{itemize}
	\item Table
	\item Column
	\item Template
	\item Style
\end{itemize}

Eine \emph{Row} oder \emph{Query} Ressource fehlt noch. Um Abfragen zu machen, muss nach wie vor das SQL \gls{API} (siehe Abschnitt \ref{sql-api}) verwendet werden.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.5\twocelltabwidth}|p{0.5\twocelltabwidth}|}
\hline 
\textbf{Ziel} & \textbf{HTTP Mapping} \\ 
\hline 
Alle Ressourcen eines Typs auflisten & \inlinecode{GET} auf einem Ressource-Typ\\ 
\hline 
Eine spezifische Ressource holen	& \inlinecode{GET} auf einer Ressource\\
\hline 
Eine neue Ressource einfügen (kreiert eine neue Ressource) & \inlinecode{POST} auf einem Ressource-Typ (mit Daten, um eine neue Ressource zu erstellen)\\
\hline 
Aktualisieren einer bestehenden Ressource & \inlinecode{PUT} auf einer Ressource (mit Daten, um die Ressource zu aktualisieren)\\
\hline 
Löschen einer Ressource & \inlinecode{DELETE}  auf einer Ressource\\
\hline 
\end{tabular}
\caption{HTTP-Mapping des REST-APIs}
\end{table}
