\subsection{Sprint 1}

Der erste Sprint stand ganz im Zeichen des Ausprobierens. Es ging uns darum mit dem Google Fusion Tables API bekannt zu werden. Daneben musste noch unsere Infrastruktur eingerichtet werden. Dazu zählt das Repository, unser Projektmanagement-Tool und der Build-Server.

Alle Informationen zum Sprint 1 sind auch in unserem Wiki zu finden:
\url{http://redmine.rdmr.ch/redmine/projects/gftprototype/wiki/Sprint_1}

\subsubsection{Hauptaufgaben / Fokussierung im Sprint}

\begin{itemize}
	\item Aufsetzen der Infrastruktur (Repository, Projektmanagement, Entwicklungsumgebung, Server)
	\item Einarbeitung in die Thematik
	\begin{itemize}
		\item GIS
		\item Google Fusion Tables (GFT)
		\item allenfalls weitere APIs
	\end{itemize}
	\item Erarbeitung eines ersten Roundtrips um Daten von und zu Google Fusion Tables zu schicken/empfangen
	\item Projektsetup
	\begin{itemize}
		\item GitHub\footnote{\url{http://www.github.com}} als Repository
		\item LaTex\footnote{\url{http://www.latex-project.org}} für Dokumentation
		\item Jenkins \footnote{\url{http://jenkins-ci.org}} für Continuous Integration (CI)
		\item Redmine \footnote{\url{http://www.redmine.org}} für Projektmanagement/Wiki/Bugtracker
		\item Scrum als Methodik
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Ziele}
\begin{itemize}
	\item Google Fusion Table API kennen lernen, Potential abschätzen können
	\item Erster Prototyp mit GFT bauen (Roundtrip mit CRUD-Operationen)
\end{itemize}

\subsubsection{Abgabe / Deliverables}
Wir sind im ersten Sprint gut vorangekommen und konnten mit zahlreichen aufeiander aufbauenden Beispielen lernen wie das API funktioniert und welche Möglichkeiten es bietet: Abfragen erstellen, Zugriff via API, Zugriff via Google Maps Layer (FusionTablesLayer).

\begin{itemize}
	\item Infrastruktur aufgesetzt (Repository, Build-Server und Projekmanagement-Tool)
	\item Lauffähiger Prototyp mit Unit-Test für CRUD-Operationen
	\item Zahlreiche Beispiele um die Funktionsweise des APIs zu testen
\end{itemize}

\subsubsection{Probleme}
Es ist uns nicht gelungen den Roundtrip zu erstellen, d.h. Daten vom Benutzer in Fusion Tables zu speichern und dies dann wieder abzufragen. Wie sich herausgestellt hat, müssen schreibende Zugriffe authorisiert sein. Dazu empfiehlt Google OAuth zu benutzen. Diese Thematik war schlicht zu gross um im ersten Sprint anzuschauen. Die schreibenden Zugriffe sind denn auch Ziel für den 2. Sprint geworden. 